\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=2.6 cm, right=2.8 cm, top=2.7cm, bottom=3 cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} % requiere paquete texlive-full
\usepackage{hyperref} % para enlaces de las figuras
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{pgfplots} % llama al paquete tikz
\usepackage[spanish,es-noshorthands]{babel} %elimina conflicto con tikz con las
% comillas latinas <<>>, usar \begin{quoting} como sustituto
\usepackage{tikz-3dplot}

% La inmensa mayoría de estos enunciados están extraídos del libro Física y 
% química 1º Bachillerato 1ª edición de la editorial Oxford de los autores 
% Mario Ballestero Jadraque y Jorge Barrio Gómez de Agüero (supongo que estaré 
% infringiendo la licencia del libro, pueden ponerme los grilletes...)

%\usepackage{enumitem}
\author{}
\title{}
\pagestyle{headings}

\begin{document}
%\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}

% Para contar el nº de problemas cuando hay varios enumerate 
% usamos comillas simples y escapamos la contrabarra:
% grep '\\patron' problemas_fq.tex | wc -l
% y pongo patrón (no olvidar poner \\ en labusqueda real) para 
% que no cuente un problema de más


\textbf{\begin{Large}\begin{center}207 problemas\\ Física y Química \\ 1.\textsuperscript{o}
Bachillerato\end{center}\end{Large}}
versión 1.3 --- \today

%\begin{footnotesize}
%\href{https://bitbucket.org/llantones/apuntesfq/src/master/}{
%https://bitbucket.org/llantones/apuntesfq/src/master/}
%\end{footnotesize}

%\begin{center} Curso 2010-2011 \end{center} \vspace{0.1 cm}


\begin{center} \textbf{TEORÍA ATÓMICO-MOLECULAR}\end{center}


\begin{enumerate}



\item Cambia de unidades: \textit{a})~33~MN a~N. \textit{b})~100~km/h a
m/s. \textit{c})~42~nPa a kPa.
\textit{d})~350~L/s a m$^3$/s. \textit{e})~33~g/cm$^3$ a kg/m$^3$.
\textit{f})~33 kg/m$^3$ a kg/L.

\item El hidrógeno y el oxígeno se combinan en una proporción 1:8 para
formar agua. Indica lo que ocurrirá si combinamos 14~g de hidrógeno con
50~g de oxígeno.

\item El carbono se combina con oxígeno en dos proporciones en masa,
3:4 y 3:8. Con la primera forma monóxido de carbono, y con la segunda,
dióxido de carbono. Razona cuáles de las siguientes afirmaciones son
correctas: \textit{a})~12~g de carbono reaccionan con 48~g de oxígeno
para formar CO. \textit{b})~12~g de carbono reaccionan con 16~g de
oxígeno para formar CO.  \textit{c})~12~g de carbono reaccionan con 32~g
de oxígeno para formar CO$_2$. \textit{d})~12~g de carbono reaccionan
con 36~g de oxígeno para formar CO$_2$.

\item Se analizaron dos muestras con estas composiciones. Muestra A:
39,563~g de Sn y 5,333~g de O. Muestra B: 29,673~g de Sn y 4,000~g de
O. Indica si se trata del mismo o de distintos compuestos.

\item El estaño puede formar con el oxígeno dos tipos de óxidos: en el
óxido A, la proporción en masa entre el estaño y el oxígeno es 7,42:1 y
en óxido B, 3,71:1. \textit{a})~¿Se cumple la ley de las proporciones
múltiples? \textit{b})~Si el óxido A se compone de un átomo de Sn y
otro de O, indica la composición del óxido B.

\item Cuando 1~L de nitrógeno reacciona con 3~L de hidrógeno, se
obtiene el siguiente volumen de amoniaco: \textit{a})~1~L,\textit{b})
2~L,  \textit{c})~4~L, \textit{d})~3,15~L.

\item Calcula la masa en gramos de un átomo de carbono-12.

\item ¿Cuántas moléculas de ácido sulfúrico hay en 200~g de ácido
sulfúrico? ¿Y cuántos átomos de H, S y O?

\item Una muestra de glucosa (C$_6$H$_{12}$O$_6$) tiene una masa de 18~g.
Calcula, \textit{a})~la cantidad, en mol, de C$_6$H$_{12}$O$_6$, de C, de
H y de O. \textit{b})~El número de partículas de C$_6$H$_{12}$O$_6$, de
C, de H y de O.

\item ¿Qué se quiere decir al afirmar que <<la masa atómica del azufre
es 32,06>>?

\item ¿Cuál de las siguientes muestras contiene mayor número de átomos:
\textit{a})~10~g de Na, \textit{b})~10~g de CO$_2$ o \textit{c})~2 mol
de amoniaco?

\item Un átomo de determinado elemento tiene una masa de $3,819 \cdot
10^{-23}$~g, ¿cuánto vale su masa atómica?

\item Indica cuántos moles de agua son:
\textit{a})~3,42~g de agua, \textit{b})~10~cm$^3$ de H$_2$O y
\textit{c})~$1,82 \cdot 10^{23}$ moléculas de agua.

\item ¿Dónde hay mayor número de moléculas, en 30~g de SO$_2$ o en 25~g
de CO$_2$?

\item Calcula las moléculas que hay en una gota de agua (se sabe que 20
gotas de agua ocupan un volumen de 1~cm$^3$).
                                                     
\item En una muestra de fósforo hay 10$^{24}$ átomos. \textit{a})~Calcula la
cantidad, en mol, de átomos de fósforo que hay en la muestra.
\textit{b})~Calcula la cantidad, en mol, de moléculas de fósforo que
hay en la muestra, si se sabe que la molécula de fósforo es P$_4$.

\item ¿Cuántas moléculas hay en 10~g oxígeno? ¿Y cuántos átomos?

\item Calcula: \textit{a})~¿Cuántos moles de átomos de oxígeno
hay en 200~g de nitrato de bario, $\mathrm{Ba(NO_3)_2}$?  \textit{b})
Cuántos átomos de fósforo hay en 0,15 mol de pentóxido de difósforo
($\mathrm{P_2O_5}$)?  \textit{c})~Cuántos gramos de oxígeno hay en
0,15 mol de trióxido de difósforo ($\mathrm{P_2O_3}$)? \textit{d})
¿Cuántos átomos de oxígeno hay en 5,22~g de nitrato de bario?


\item Tenemos 25~kg de un abono nitrogenado de una riqueza en nitrato
de potasio (KNO$_3$) del 60~\%. Calcula la cantidad, en kilogramos, de
nitrógeno, que contiene el abono.

\item Calcula la composición centesimal del sulfato de aluminio,
Al$_2$(SO$_4$)$_3$.

\item  El análisis de un compuesto de carbono dio los siguientes
porcentajes: 30,45~\% de carbono, 3,83~\% de hidrógeno, 45,69~\% de
cloro y 20,23~\% de oxígeno. Se sabe que la masa molar del compuesto es
157~g/mol. ¿Cuál es la fórmula molecular del compuesto de carbono?

\end{enumerate}

\begin{center} \textbf{TEORÍA CINÉTICA}\end{center}

\begin{enumerate}
\item ¿Cuánto calor absorbe el etanol cuando pasa de $-150~^\circ$C a
$83~^\circ$C?\\
$C_\mathrm{f}=108\,680$~J/kg, $C_\mathrm{v}=852\,720$~J/kg,
$C_\mathrm{p}=2\,400$~J/(kg K), $T_\mathrm{f}=-117\ ^\circ$C y
$T_\mathrm{v}=78\ ^\circ$C


\item Si utilizáramos agua en lugar de mercurio, ¿qué altura mínima
debería tener el tubo del experimento de Torricelli para soportar la
presión normal de 1~atm?

\item Calcula el valor de la presión atmosférica en Pa en un día en el
que el barómetro indica una altura de mercurio de 700~mmHg.

\item Expresa la presión atmosférica normal en milibares.

\item Cierto gas ocupa 320~cm$^3$ a 1028 mbar de  presión. ¿Qué volumen
tendrá a una presión de 1,7~atm?


\item Calcula la presión ejercida por 2,5~L de un gas ideal si se sabe
que a la misma temperatura y a 5~atm  ocupa un volumen de 100~mL.

\item Si la presión de 10~L de hidrógeno se triplica a temperatura
constante, ¿en qué porcentaje cambiará el volumen?

\item  Se sabe que cierta cantidad de gas ideal a $20~^\circ$C ocupa un
volumen de 10~L cuando el manómetro indica 780~mmHg. \textit{a})
Calcula la cantidad de gas en mol. \textit{b})~Calcula el número de
partículas gaseosas allí existentes. \textit{c})~Calcula el volumen que
ocuparían en condiciones normales.

\item Un gas ocupa un volumen de 80~cm$^3$ a $10~^\circ$C y 715~mmHg. ¿Qué
volumen ocupará este gas en condiciones normales?

\item Tenemos 400~cm$^3$ de oxígeno en condiciones normales. ¿Qué
presión ejercerá un volumen de 500~cm$^3$ si la temperatura aumenta en
$25~^\circ$C?

\item Calcula la densidad del cloruro de hidrógeno a 650~mmHg y $70~^\circ$C.

\item La densidad de un gas en condiciones normales es 1,48~g/L. ¿Cuál
será su densidad a 320~K y 730~mmHg?

\item ¿Qué volumen ocupan, en condiciones normales, 14~g de nitrógeno?


\item Se tienen 4~L de un gas en condiciones normales. \textit{a})~¿Qué
volumen ocuparán a $30~^\circ$C y 2~atm de presión? \textit{b})~¿Cuántas
partículas de gas hay en la muestra?


\item Sabiendo que la densidad media del aire a $0~^\circ$C y 1~atm de presión
es 1,293~g/L, calcula la masa molecular media del aire.


\item Calcula las presiones parciales que ejercen cada uno de los
gases de una mezcla formada por 4~g de hidrógeno y 8~g de oxígeno si
el manómetro instalado en el recipiente marca 2~atm.

\item ¿A qué temperatura hierve un líquido?

\item En los pueblos de alta montaña lleva más tiempo cocinar las
legumbres en agua hirviendo que en los pueblos de la costa, ¿por qué?

\end{enumerate}

\begin{center} \textbf{DISOLUCIONES}\end{center}

\begin{enumerate}
 \item  Calcula la concentración, en porcentaje en masa, de la
disolución obtenida al mezclar 10~g de carbonato de sodio con 100~g de
agua destilada.

\item La densidad de 200~mL de disolución de yoduro de potasio en agua
al 40~\% en masa es 1,2~g/cm$^3$, ¿qué cantidades de soluto y
disolvente se hallan presentes?

\item Se desea preparar 600~mL de disolución de alcohol en agua al 10
\% en volumen. Calcula las cantidades de alcohol y agua destilada que
deben mezclarse.

\item Calcula la molaridad de la disolución obtenida al mezclar 15~g de
hidróxido de calcio, con el agua suficiente hasta enrasar 0,5~L.

\item Se disuelven 5~mL de ácido nítrico comercial del 70~\% y de
densidad 1,42~g/mL en agua destilada y posteriormente se completa con
más agua destilada hasta formar 1~L de disolución. Calcula la molaridad
de la misma.

\item Determina la molalidad de: \textit{a})~Una disolución obtenida
disolviendo 10~g de hidróxido de sodio en 200~mL de agua. \textit{b})
Una disolución de  nitrato de potasio al 20~\% en masa.

\item Halla las fracciones molares de los componentes de una disolución
que se ha obtenido al disolver 2~g de hidróxido de sodio en 100~mL de
agua.

\item El agua de mar contiene un 2,8~\% de cloruro de sodio y tiene una
densidad de 1,02~g/cm$^3$ a una cierta temperatura. Calcula el volumen
de agua de mar necesario para obtener 1~kg de cloruro de sodio.

\item Se prepara una disolución con 5~g de hidróxido de sodio en 25~g
de agua destilada. Si el volumen final es de 27,1~cm$^3$, calcula la
concentración de la disolución en: \textit{a})~Porcentaje en masa.
\textit{b})~Masa (g) por litro. \textit{c})~Molaridad.
\textit{d})~Molalidad. \textit{e})~Fracción molar del soluto.

\item En 100~cm$^3$ de una disolución de ácido clorhídrico hay 6~g de
dicho ácido. \textit{a})~Determina la cantidad de esta sustancia en
mol. \textit{b})~La molaridad de la disolución.

\item Halla la cantidad, en gramos, de nitrato de potasio y agua
destilada necesarios para preparar un volumen de 250~cm$^3$ de
disolución al 20~\%. La densidad de la disolución es de 1,2~g/cm$^3$.


\item \textit{a})~¿Qué cantidad de ácido sulfúrico puro hay contenida en
100~cm$^3$ de disolución 0,2~M de dicho ácido? \textit{b})~Para
preparar la disolución del apartado anterior diponemos de ácido
sulfúrico comercial al 96~\% y densidad 1,84~g/cm$^3$. Calcula el
volumen de ácido que hay que incluir para obtener los 100~cm$^3$ de
disolución 0,2~M.

\item Partiendo de una disolución 2~M de ácido nítrico, indica cómo
prepararías 1~L de otra disolución del mismo ácido, pero de
concentración 1~M.

\item Tomamos 10~mL de ácido sulfúrico comercial al 96~\% y de densidad
1,84 g/cm$^3$ y lo añadimos, con precaución, a un matraz de 1/2~L lleno
hasta la mitad de agua destilada. Agitamos la mezcla y añadimos más
agua destilada hasta el nivel de 1/2~L . Indica la molaridad y molalidad
de la disolución así preparada.

\item Queremos preparar 2~L de disolución de ácido clorhídrico 0,5~M.
Calcula el volumen de HCl comercial al 37,5~\% y densidad 1,19~g/cm$^3$
que debemos añadir al matraz aforado, así como la cantidad de agua
destilada necesaria para completar el volumen de disolución.

\item Los productos homeopáticos se realizan mediante sucesivas
diluciones de una disolución inicial. En cada dilución la concentración se
reduce a la centésima parte de la anterior y los/as homeópatas
consideran que cuánto más
diluido sea más potente es. De hecho trabajan habitualmente con
diluciones realizadas en 30 pasos. Considerando una disolución 1 molar
demuestra que en un producto homeopático diluido treinta veces no queda
ninguna partícula de la disolución original y que por tanto es disolvente puro.
 
\item Mezclamos 400~mL de una disolución 0,5~M de amoniaco con 100~mL
 de una disolución 2~M de la misma sustancia. ¿Qué concentración en
molaridad tendrá la disolución resultante?

\item Se disuelven 2,3~g de un hidrocarburo no volatil en 97,7~g de
benceno (C$_6$H$_6$). La presión de vapor de la disolución a $20~^\circ$C es
de 73,62~mmHg y la del benceno es de 74,66~mmHg. Halla la masa molar del
hidrocarburo.

\item Suponiendo un comportamiento ideal, ¿cuál sería la presión de
vapor de la disolución obtenida al mezclar 500~mL de agua y 90~g de
glucosa (C$_6$H$_{12}$O$_6$) si la presión de vapor del agua a la
temperatura de la mezcla es de 55,3~mmHg?

\item Calcula el ascenso ebulloscópico que sufre 1~kg de agua cuando se
disuelve en él 342~g de sacarosa (C$_{12}$H$_{22}$O$_{11}$). Dato: 
$k_\mathrm{e}=0,52\ \mathrm{\frac{^\circ C\cdot kg}{mol}}$.

\item ¿A qué temperatura hierve una disolución formada por 9,2~g de
glicerina o propano-1,2,3-triol (C$_3$H$_8$O$_3$) y 100~g de agua (a presión normal)?
Dato: 
$k_\mathrm{e}=0,52\ \mathrm{\frac{^\circ C\cdot kg}{mol}}$.

\item Calcula la temperatura de congelación y de ebullición  de una
disolución formada por 20~g de agua y  9,5~g de etilenglicol
(anticongelante usado en los automóviles cuya fórmula es
CH$_2$OH--CH$_2$OH). Datos: 
$k_\mathrm{e}=0,52\ \mathrm{\frac{^\circ C\cdot kg}{mol}}$ y 
$k_\mathrm{c}=1,86\ 
\mathrm{\frac{^\circ C\cdot kg}{mol}}$.

\item Averigua cuál será el punto de ebullición de una disolución que
contiene 10,83~g de un compuesto orgánico cuya masa molar es de
120~g/mol disuelto en 250~g de ácido acético (C$_2$H$_4$O$_2$). Datos:
$K\mathrm{e}=3,07$ ($^\circ$C kg)/mol; $T\mathrm{e}=118\ ^\circ$C.

\item Di si son verdaderas o falsas las siguientes
afirmaciones: \textit{a})~\begin{quoting}Cuando una disolución alcanza las
saturación, no puede disolverse más soluto en esa cantidad de
disolvente\end{quoting}. \textit{b})~\begin{quoting}Una disolución puede ser 
saturada y diluida
al mismo tiempo\end{quoting}.


\item ¿Por qué las inyecciones intravenosas deben ser isotónicas (esto
es, tienen la misma presión osmótica) con el suero sanguíneo?


\item ¿Qué pasaría si se regara con agua salada una planta cultivada en
una maceta?

\item ¿Por qué se hinchan las uvas pasas al meterlas en agua?


\item La presión osmótica de una disolución, es 4,2~atm a $20~^\circ$C. ¿Qué
presión osmótica tendrá a $50~^\circ$C?

\item Para secar antes tu bañador, ¿lo enjuagarías con agua dulce o
salada? ¿Por qué?



\end{enumerate}



\begin{center} \textbf{REACCIONES QUÍMICAS}\end{center}
\begin{enumerate}
 \item Ajusta las siguientes reacciones químicas:\\
 \textit{a})~H$_2$ + Br$_2$ $\to$ HBr\\
 \textit{b})~C + O$_2$ $\to$ CO$_2$\\
 \textit{c})~C + O$_2$ $\to$ CO\\
 \textit{d})~I$_2$ + O$_2$ $\to$ I$_2$O$_5$\\
 \textit{e})~N$_2$ + H$_2$ $\to$ NH$_3$\\
 \textit{f})~Br$_2$ + O$_2$ $\to$ Br$_2$O$_7$\\
 \textit{g})~Al + O$_2$ $\to$ Al$_2$O$_3$\\
 \textit{h})~CH$_4$ + O$_2$ $\to$ CO$_2$ + H$_2$O\\
 \textit{i})~NH$_3$ + O$_2$ $\to$ NO + H$_2$O\\
 \textit{j})~Mg$_3$N$_2$ + H$_2$O $\to$ Mg(OH)$_2$ + NH$_3$\\
 \textit{k})~KClO$_3$ $\to$ KCl+ O$_2$\\
 \textit{l})~Al(NO$_3$)$_3$ + Na$_2$S $\to$ Al$_2$S$_3$ + NaNO$_3$\\
 \textit{m})~CaH$_2$ + H$_2$O $\to$ H$_2$ + Ca(OH)$_2$\\
 \textit{n})~KNO$_3$ $\to$ O$_2$ + KNO$_2$\\
 \textit{ñ})~FeS + O$_2$ $\to$ Fe$_2$O$_3$ + SO$_2$\\
 \textit{o})~Ag + HNO$_3$ $\to$ AgNO$_3$ + NO$_2$ + H$_2$O\\
\textit{p})~CaCO$_3$ + HCl $\to$ CaCl$_2$ + CO$_2$ + H$_2$O\\
\textit{q})~SO$_2$ + O$_2$ $\to$ SO$_3$\\
\textit{r})~Na$_2$CO$_3$ + Ca(OH)$_2$ $\to$ NaOH + CaCO$_3$

 \item ¿Cuántos gramos de agua se obtienen cuando quemamos 10 moles de
hidrógeno?

\item Si quemamos 4~g de hidrógeno, ¿cuántos gramos hemos gastado de
oxígeno? ¿Y cuántos hemos obtenido de agua?

\item Juntamos 4 moles de hidrógeno con 3 moles de oxígeno. ¿Cuántos
moles nos quedan una vez completada la combustión?

\item Se hace arder, en atmósfera de oxígeno, 30~g de etano
(C$_2$H$_6$). \textit{a})~Calcula el volumen necesario de oxígeno en
condiciones normales. \textit{b})~Calcula el volumen necesario de
oxígeno a presión 1,5~atm y temperatura $60~^\circ$C. \textit{c})~Calcula el
volumen de CO$_2$ que se ha obtenido en condiciones normales (CN).

\item Se hizo reaccionar, a altas temperaturas, 6,4~g de azufre con
6,5~g de hierro, originándose sulfuro de hierro(2+). \textit{a})~¿Cuál
es el reactivo limitante? \textit{b})~¿Qué cantidad de producto se ha
formado? \textit{c})~¿Qué cantidad de reactivo en exceso quedó al final
de la reacción?

\item Se introducen 13,5~g de aluminio en 500~mL de una disolución 1,7
M de ácido sulfúrico. Sabiendo que uno de los productos es hidrógeno
gaseoso, calcula: \textit{a})~La cantidad de ácido sulfúrico que queda
sin reaccionar. \textit{b})~El volumen de gas obtenido a $27~^\circ$C y 2
atm.

\item Calcula la cantidad mínima de mineral de cinc del 20~\% de pureza
que se necesita para que reaccione totalmente con 0,5~L de disolución 1
M de HCl. Los productos de la reacción son cloruro de cinc e hidrógeno.

\item El carbonato de calcio de las rocas calizas se descompone, al ser
calentado, en óxido de calcio y dióxido de carbono. \textit{a})~Calcula
la cantidad de CaO que se puede obtener a partir de la descomposición
de 1~kg de roca caliza que contiene un 70~\% de CaCO$_3$. \textit{b})
El volumen de CO$_2$ obtenido a $17~^\circ$C y 740~mmHg de presión.

\item Se desea obtener 45~g de cloruro de zinc haciendo reaccionar un
exceso de sulfuro de zinc con la cantidad suficiente de ácido
clorhídrico. \textit{a})~Qué cantidad de ácido clorhídrico del 30~\% se
consumirá? \textit{b})~¿Qué volumen se producirá de sulfuro de
hidrógeno medido en condiciones normales de presión y temperatura?

\item Al calentar 13,5~g de un hidrógenocarbonato de amonio
(NH$_4$HCO$_3$) impuro, se obtienen 3,4~L de dióxido de carbono medido
en condiciones normales. Halla la pureza del hidrogenocarbonato de
amonio empleado (además de CO$_2$, se obtienen NH$_3$ y H$_2$O).


\item Se mezclan dos disoluciones, una de AgNO$_3$ y otra de NaCl, cada
una de las cuales contiene 20~g de cada sustancia. Halla la masa de
AgCl que se forma.

\end{enumerate}

\begin{center} \textbf{CINEMÁTICA I}\end{center}

\begin{enumerate}
\item Dibuja los siguientes vectores:\\
\textit{a})~$\textbf r = \textbf i +  3 \textbf j - 3 \textbf 
k$, \textit{b})~$\textbf r = 3 \textbf i + 7\textbf j + 4 \textbf k$, 
\textit{c})~$\textbf r = 2 \textbf i - 3 \textbf k$ y 
\textit{d})~$\textbf r = 3 \textbf i + 4\textbf j$.

\item Las coordenadas polares de posición de un cuerpo con respecto a
un punto de referencia son $r=10$~m y $\theta=30^\circ$. Determina el vector
de posición del cuerpo con respecto a dicho punto.

\item El vector de posición de un cuerpo con respecto a un punto de
referencia es:\\ $\textbf r = 3 \textbf i + 5 \textbf j$~m. Determina sus
coordenadas polares.

\item Deduce la ecuación de la trayectoria de los siguientes movimientos: \\
\textit{a})~$\textbf r =  t \, \textbf i$\\
\textit{b})~$\textbf r =  t \, \textbf i + t \, \textbf j$

\item Un cuerpo describe un cuarto de circunferencia de radio 5 m
partiendo en el instante $t=0$. Determina, considerando el origen de
coordenadas en el centro de la circunferencia: \textit{a})~El vector
desplazamiento correspondiente al movimiento. \textit{b})~El módulo de dicho
desplazamiento. \textit{c})
El espacio recorrido. ¿Coincide con el apartado \textit{b})? ¿Por qué?
\textit{d})~Repite los tres apartados anteriores si el cuerpo describe
media circunferencia.

\item ¿Podría ser mayor el desplazamiento que el espacio recorrido?

\item ¿Pueden ser equivalentes el espacio recorrido y el
desplazamiento? ¿En qué caso?

\item ¿Crees que un cuerpo podría haber recorrido un espacio si el
desplazamiento es cero?

\item Dos cuerpos A y B se mueven en la dirección \textit X según las
ecuaciones $x_\mathrm{A} = 8 t$ y $x_\mathrm{B} = 1,5t^2$. \textit a)
Representa en una misma gráfica las posiciones de A y de B desde $t=0$
hasta $t=5$~s. \textit b) ¿Quién llega antes a los 100~m? \textit c)
¿Al cabo de cuánto tiempo se encuentran los dos en la misma posición?
\textit d) ¿Quién alcanza antes los 300~m? \textit e) ¿Qué diferencias
encuentras entre el movimiento de A y el de B?

\item Un cuerpo se mueve en una dirección determinada según la ecuación
de posición $\textbf r = (4t^3-t) \textbf i + 3t^2\textbf j $~m.
\textit a) Calcula su velocidad media en los diez primeros segundos.
\textit b ) Calcula su velocidad instantánea en $t=5$~s y en $t=10$~s.

\item ¿Existe algún movimiento en el que la velocidad media y la
instantánea sean iguales en todo momento? Si fuera así, di cuál.

\item Un cuerpo se mueve según la ecuación $\textbf r = (2t^2+5t)
\textbf i + t^3\textbf j -5t \, \textbf k$~m. Escribe la ecuación de su
velocidad instantánea en función del tiempo; después expresa dicha
velocidad en $t=2$~s y halla su valor en dicho instante.

\item Determina la aceleración instantánea y la aceleración en $t=3$ s
de un cuerpo, si su ecuación de posición ---en una dirección--- es:
$x = 2t + 3t^2 $~m.

\item La posición de un cuerpo viene determinada por la ecuación:\\
$\textbf r = -3t^2 \textbf i + 2t^3\textbf j +4t \, \textbf{k}$~m.
\textit{a})~Determina las componentes de su aceleración. ¿Es esta
constante? \textit{b})~Calcula el valor de la aceleración a los 2~s.

\item Explica qué tipo de movimiento describiría un cuerpo si:
\textit{a})~$\textbf{a}_\mathrm{t}$ es constante y
$\textbf{a}_\mathrm{c}$ es cero. \textit{b})~$\textbf{a}_\mathrm{c}$ es
constante y $\textbf{a}_\mathrm{t}$ es cero. \textit{c})~Ambas son cero.

\item ¿Puede cambiar el sentido de la velocidad de un cuerpo si su
aceleración es constante?

\item ¿Puede un cuerpo aumentar su velocidad si su aceleración
disminuye?

\item ¿Cuáles de las siguientes ecuaciones se corresponden con la de un
cuerpo que se desplaza en una única dirección con aceleración constante?
Razona tu respuesta. \textit{a})\,$ \textbf{r} = \sqrt{2} t^2
\textbf{j}$. \textit{b})~$x=-4t^3 + t$. \textit{c})~$\textbf{r} =
3t^2\textbf{i} +10\textbf{j}$. \textit{d})~$y=2t -4t^2$.

\item Dado el vector velocidad $\textbf{v} = 3t \textbf{i} + 4t
\textbf{j}$ calcula: \textit{a})~La aceleración tangencial.
\textit{b})~La aceleración normal. \textit{c})~El radio de curvatura.

\item Un cuerpo se mueve describiendo círculos de radio $r$ con valor
de velocidad $v$. Al cabo de cierto tiempo, se observa que tanto el
valor de la velocidad como el radio se han duplicado. Razona si son
verdaderas o falsas las siguientes proposiciones: \textit{a})~Su
aceleración centrípeta no ha cambiado. \textit{b})~Su aceleración
centrípeta se ha duplicado. \textit{c})~Su aceleración
centrípeta disminuye a la mitad.

\item La ecuación de posición de un móvil viene dada por $\textbf{r} =
4t^2 \textbf{i} - 3 \textbf{j} +5\textbf{k}$~m. Razona y calcula:
\textit{a})~¿En qué dirección se mueve? \textit{b})~¿Cuánto se ha
desplazado en los 10 primeros segundos? \textit{c})~¿Cuál ha sido su
velocidad media en esos 10~s? \textit{d})~¿Qué velocidad lleva a los 10
s? \textit{e})~¿Cuánto vale su aceleración? ¿Qué tipo de movimiento
lleva?

\end{enumerate}



\begin{center} \textbf{CINEMÁTICA II}\end{center}

\begin{enumerate}
 \item La ecuación de posición de un cuerpo que se desplaza a lo largo
de una recta viene dada por la expresión $x=80 -3t^2$~m. \textit{a})
Determina sus ecuaciones de velocidad y aceleración en función del
tiempo. ¿Qué significado tienen los signos de la velocidad y
la aceleración? \textit{b})~Calcula, en intervalos de 1~s y
durante los tres primeros segundos, los valores de su posición y
velocidad. \textit{c})~Representa, en el intervalo indicado, las
gráficas $x$-$t$, $v$-$t$ y $a$-$t$.

\item Un cuerpo se desplaza a lo largo de una recta con una aceleración
constante de $+0,8$~m/s$^2$. Determina la ecuación de velocidad 
en función del tiempo si partió con una velocidad inicial de -2~m/s. 
Representa su gráfica v-t. ¿En qué instante se hace cero su velocidad? ¿Vuelve 
a ser
cero en algún otro instante?

\item ¿Qué representa la pendiente de la gráfica $x$-$t$ del movimiento
rectilíneo uniforme? Representa las ecuaciones de posición $x=3t$ y
$x=3+4t$ y compáralas.

\item Las ecuaciones de movimiento de dos móviles A y B son
$x_\mathrm{A} =5t$ y $x_\mathrm{B} =140-2t$ ---ambas en metros---.
Determina: \textit{a})~¿Qué distancia les separa inicialmente?
\textit{b})~¿En qué sentidos relativos se mueven uno respecto del otro?
\textit{c})~¿En qué instante se cruzan? \textit{d})~Representa el
movimiento de ambos en una misma gráfica $x$-$t$.

\item Dos vehículos A y B parten uno al encuentro de otro desde dos
localidades que distan entre sí 400~km. El vehículo A viaja a 100~km/h,
mientras que el B, que se pone en marcha un cuarto de hora después, lo
hace a 120~km/h. \textit{a})~Cuánto tiempo pasa desde que partió A
hasta que se produce el encuentro? \textit{b})~Qué distancia ha
recorrido este vehículo?

\item  La nave transbordadora Discovery lleva una velocidad de 720~km/h
en el momento del aterrizaje. Cuando entra en contacto con el suelo,
despliega los paracaídas de frenado, que junto con los propios frenos
de la nave, hacen que esta se detenga en 20~s. \textit{a})~¿Cuál ha
sido la aceleración, suponiéndola constante, de frenado? \textit{b})
¿Qué distancia ha recorrido la nave durante el frenado?

\item Un tiesto cae sobre un viandante desde el balcón de un quinto
piso que está a 13~m. ¿De cuánto tiempo dispone la persona en cuestión
para evitar el golpe, si su estatura es de 1,75~m?

\item Un protón con una velocidad inicial de $2,3 \cdot 10^7$~m/s entra
en una zona donde sufre una aceleración contraria constante de $1,3
\cdot 10^{15}$~m/s$^2$. ¿Qué distancia recorre hasta que se detiene?

\item Una persona está a punto de perder su tren. En un desesperado
intento, corre a una velocidad constante de 6~m/s. Cuando está a 32~m
de la última puerta del vagón de cola, el tren arranca con una
aceleración constante de 0,5~m/s$^2$. ¿Logrará nuestro viajero
aprovechar su billete  o lo habrá perdido, junto con su tiempo y su
aliento, en un infructuoso intento?


\item Se lanzan en sentido vertical hacia arriba dos cuerpos de masa
$m$ y $3m$, respectivamente, con la misma velocidad inicial, $v_0$.
Razona cómo son comparativamente sus alturas máximas y los tiempos que
tardan en volver a caer.

\item Desde igual altura y al mismo tiempo se lanzan dos objetos con
idéntica velocidad inicial: uno hacia arriba y otro hacia abajo. Si el
primero tarda 5~s más en llegar al suelo, ¿con qué velocidad fueron
lanzados?

\item Una bola se deja caer desde 10~m de altura y tras rebotar en el
suelo asciende hasta 6,5~m Determina con qué velocidad llega al suelo y
con qué velocidad sale tras el primer rebote.

\item Un individuo situado a 60~m sobre el suelo ve subir ---y pasar
por delante de él--- un cuerpo lanzado desde abajo y 8~s después lo ve
bajar, ¿con qué velocidad fue lanzado?

\item Se lanza un objeto verticalmente hacia arriba con una velocidad
inicial de 20~m/s y 1~s después se lanza otro con la misma velocidad
inicial. ¿A qué altura se cruzarán y cuánto tiempo habrá transcurrido
en ese instante desde que se lanzó el primero?

\item Elimina el tiempo en las ecuaciones del \textsc{mrua} para obtener una útil
ecuación.

\item Deduce la ecuación del alcance máximo para un tiro horizontal.

\item Demuestra que la trayectoria de un tiro horizontal es una parábola.

\item Deduce la altura y el alcance máximo para un tiro parabólico
desde el suelo.

\item Demuestra que en un tiro parabólico desde el suelo el cuerpo
regresa al suelo con la misma velocidad con la que fue lanzado

\item ¿Con qué ángulo de despegue se consigue el mayor alcance en un
movimiento parabólico si los demás factores se mantienen iguales?


\item ¿Qué velocidad comunica la pértiga a un saltador que bate una
marca de 6,04~m si el ángulo de despegue es de $82^\circ$?

\item Un intrépido motorista pretende saltar una fila de camiones
dispuestos a lo largo de 45~m. La rampa de despegue es de $20^\circ$ y
pretende aterrizar en otra rampa similar de la misma altura. Si en el
momento del despegue su velocímetro marcaba 90~km/h, ¿cuál es el futuro
inmediato de nuestro intrépido héroe: la gloria o el hospital?

\item Un  objeto de  5~kg de masa se deja caer desde cierta altura. A
la vez, y desde la misma altura, otros dos objetos, uno de 3~kg y otro
de 10~kg, son lanzados en sentido horizontal con velocidades de 5 y
15~m/s, respectivamente. ¿Sabrías ordenar los cuerpos por orden de
llegada al suelo?

\item Desde un avión que vuela horizontalmente con una velocidad $v$ se
lanza un objeto hacia atrás con una velocidad horizontal $v$ respecto
al avión. Explica el movimiento de dicho objeto visto por un observador
que viaje en el avión y por otro que se halle en reposo en tierra.

\item ¿Con qué ángulo deberíamos saltar para que la altura y el alcance
fuesen iguales?

\item ¿En qué punto de una trayectoria parabólica es menor la velocidad?


\item Un niño sentado en un vagón de tren que viaja a velocidad
constante lanza hacia arriba una pelota. ¿Cuál de las siguientes tres
escenas tendrá lugar? \textit{a})~La pelota cae sobre los ocupantes del
asiento de delante? \textit{b})~Golpea en el periódico del viajero de
atrás. \textit{c})~La pelota vuelve a caer en las manos del pequeño,
para alivio de los demás pasajeros. ¿Qué ocurriría si el tren en vez de
llevar velocidad constante frena en el instante del lanzamiento? ¿O si
acelera? ¿O si gira a la derecha?


\item ¿Cómo podríamos calcular, sirviéndonos de una regla, la velocidad
de caída vertical de las gotas de lluvia por el trazo oblicuo que dejan
en las ventanillas laterales de un vehículo que se mueve con velocidad
conocida. Dato: en la atmósfera la caída libre tiene una velocidad límite 
debido al rozamiento por lo tanto considera que el movimiento vertical es MRU.

\item Sabiendo que la Luna completa su órbita alrededor de la Tierra en
27,32~días y que su distancia media es de $384\,000$~km, ¿cuál es la
aceleración centrípeta que actúa sobre la órbita de este satélite?

\item La Tierra completa una vuelta alrededor del Sol en 365~días. Si
la distancia media al Sol es de $149\,600\,000$~km, calcula la velocidad
angular orbital de la Tierra y su velocidad lineal.


\item ¿Tienen todos los puntos de un disco que gira la misma velocidad
angular? ¿Y lineal?

\item Si la velocidad angular de un cuerpo se triplica, ¿qué le
ocurrirá a su aceleración centrípeta?


\item Las ruedas traseras de un tractor son de mayor radio que las
delanteras. Cuando el tractor está en movimiento, ¿qué ruedas tienen
mayor velocidad lineal? ¿Y mayor velocidad angular? ¿Y mayor periodo?
¿Y mayor frecuencia? ¿Y cuánto es dos más dos?

\item Un tractor tiene unas ruedas delanteras de 30~cm de radio,
mientras que el radio de las traseras es  de 1~m. ¿Cuántas vueltas
habrán dado las ruedas traseras cuando las delanteras hayan completado
15~vueltas?

\item Por la periferia de una pista circular parten a la vez, del mismo
punto y en direcciones opuestas, dos móviles con velocidades de 4~rpm y
1,5~rpm, respectivamente. ¿En qué punto se encontrarán y qué tiempo
habrá transcurrido?

\item Un disco de vinilo gira a 33 rpm. Al desconectar el tocadiscos,
el disco tarda 5~s en parar. ¿Cuál ha sido la aceleración angular de
frenado? ¿Cuántas vueltas ha dado hasta pararse?

\item Un volante de 2~dm de diámetro gira en torno a su eje a 3000~rpm
y un freno lo para en 20~s. Calcula la aceleración angular, el número
de vueltas que da hasta pararse y la aceleración normal  y total de un
punto de su periferia una vez dadas 100~vueltas.

\end{enumerate}


\begin{center} \textbf{DINÁMICA I}\end{center}

\begin{enumerate}
 \item ¿La Tierra es un sistema de referencia inercial?

 \item Razona si las siguientes afirmaciones son correctas o
incorrectas a la luz de la primera ley: \textit{a})~Un cuerpo no puede
desplazarse sin que una fuerza actúe sobre él. \textit{b})~Toda
variación en la velocidad de un cuerpo exige la actuación de una
fuerza. \textit{c})~Un cuerpo se para si la fuerza que actuaba sobre él
se hace cero y se mantiene nula.

\item ¿Puede darse el caso de que sobre un cuerpo actúe una única
fuerza, y sin embargo, el módulo de su velocidad sea constante?

\item Razona la veracidad o falsedad de la siguiente afirmación:
<<desplazar un satélite de 1000~kg de masa en el espacio vacío y en
situación de ingravidez no nos costaría ningún esfuerzo, ya que el
satélite no pesaría nada>>.

\item Un cuerpo de 5~kg se mueve según la ecuación:
$\textbf{r}=3t^2\textbf{i}-2t\textbf{j} +5\textbf{k}$~m. Calcula la
fuerza que actúa sobre él e indica en qué dirección lo hace.

\item Un cuerpo de 10~kg se encuentra inicialmente   en la posición
$\textbf{r}_0=2\textbf{i}+5\textbf{j}$~m y sobre él comienza a actuar
una fuerza constante $\textbf{F}=8\textbf{i}$~N. Determina cuál será la
ecuación de posición en función del tiempo  y calcula el desplazamiento
efectuado bajo la acción de dicha fuerza en los diez primeros segundos.


\item ¿Puede un cuerpo moverse en una dirección o en un sentido
distintos al de la fuerza que actúa sobre él? ¿Y puede acelerarse en
una dirección diferente a la de la fuerza que actúa?

\item ¿Por qué es menos peligroso chocar contra un montón de paja que
contra el pilar de hormigón de un viaducto?

\item Sobre un cuerpo que se mueve con aceleración actúan solo dos
fuerzas. De este hecho podemos deducir que: \textit{a})~El cuerpo no
puede moverse con velocidad constante. \textit{b})~La velocidad del
cuerpo nunca puede hacerse cero. \textit{c})~La suma de las dos fuerzas
nunca puede ser cero. \textit{d})~Las dos fuerzas actúan a lo largo de
la misma línea de acción.

\item Un cuerpo de 10~kg, sometido a una fuerza constante, se mueve
en cierto instante con una velocidad de $5\textbf{i}$~m/s. Al cabo de
12~s, su velocidad es de $11\textbf i +4 \textbf j$~m/s.
\textit{a})~Determina las componentes de la fuerza.
\textit{b})~Determina el valor de la fuerza.

\item Dibuja las fuerzas que actúan sobre una pelota de goma que cae
desde cierta altura a un suelo duro y luego rebota, en lo siguiente
momentos: \textit{a})~Descenso. \textit{b})~Impacto.
\textit{c})~Ascenso.

\item Infla un globo y, sin hacerle un nudo, suéltalo. ¿Cómo explicas
lo que sucede?

\item Por accidente se parte el cable que mantenía sujeto a la nave a
un astronauta que había salido a hacer una reparación. ¿Qué le
recomendarías que hiciera con su llave inglesa para regresar a ella?

\item Una esfera de 100~g cae desde una altura de 5~m sobre la arena de
la playa y se hunde en ella 30~cm. Determina: \textit{a})~La
aceleración de frenado. \textit{b})~La fuerza que ejerce la arena
contra la bola. \textit{c})~El tiempo que tarda en detenerse desde que
entra en contacto con la arena. \textit{d})~Si se conserva la cantidad
de movimiento de la esfera en algún instante.

\item Determina la relación entre las masas de dos carritos, A y B, que
colisionan. Para ello lanzamos el carrito A con una velocidad de
0,7~m/s contra el B, que está en reposo. Después del impacto, A rebota
con una velocidad de 0,3~m/s, mientras que B sale despedido con una
velocidad de 0,5~m/s.


\item Un coche de $1400$~kg de masa circula a 120~km/h y consigue
frenar en 15~m. ¿Cuál ha sido la fuerza de frenado que ha actuado,
suponiéndola constante?

\item Una partícula de 2~kg se mueve en la dirección $X$ con una
velocidad: $v=-16+4t^2$~m/s. \textit{a})~Deduce la expresión para la
fuerza que actúa sobre dicha partícula, así como su valor a los 2~s.
\textit{b})~¿Cambia de sentido el movimiento de la partícula? Indica
cuántas veces.

\item Una partícula de masa 300~g se mueve a 0,5~m/s a lo largo del eje
$X$ y choca contra una partícula de 400~g que se halla en reposo.
Después del choque, la primera partícula se mueve a $0,2$~m/s en una
dirección que forma $30^\circ$ con el eje $X$. Determina: \textit{a})~La
magnitud y la dirección de la velocidad de la segunda partícula después
del choque. \textit{b})~La variación de la velocidad y del momento
lineal de cada partícula.

\item Las fuerzas grandes siempre producen un mayor impulso que las
pequeñas. ¿Es este enunciado verdadero o falso?


\item Algunos tenistas logran, en sus servicios, comunicar a la pelota
velocidades de 200~km/h. Si la masa de la pelota es de 100~g y el
impacto dura 0,15~s, ¿qué fuerza media ha actuado sobre la pelota?

\item Una pelota de béisbol de 140~g de masa llega horizontalmente al
bate con una velocidad de 39~m/s. Tras el impacto sale despedida con
una velocidad de 45~m/s, formando un ángulo de $30^\circ$ sobre la horizontal.
¿Cuánto vale el impulso comunicado a la pelota?

\end{enumerate}


\begin{center} \textbf{DINÁMICA II}\end{center}

\begin{enumerate}
 \item Si tu masa es de 60~kg y te encuentras en caída libre cerca de la 
superficie terrestre: \textit{a})~¿Con qué fuerza te atrae la Tierra a ti? ¿Con
qué fuerza atraes tú a la Tierra? \textit{b})~¿Qué efecto te produce a ti dicha 
fuerza? ¿Qué efecto le produce a la Tierra dicha fuerza? Dato: $M_\mathrm{T} = 
6\cdot 10^{24}
$~kg.

\item Si la fuerza de atracción gravitatoria tuviera un valor constante de 
100~N para todos los cuerpos, ¿qué cuerpo caería más rápido, uno de 10~kg o uno 
de 20~kg?

\item ¿Hasta qué altura podemos considerar 9,8~m/s$^2$ como valor de
$g$ sin superar un 2~\% de error? Datos: $G=6,67 \cdot 10^{-11}$ 
$\mathrm{N\cdot 
m^{2}\cdot~kg^{-2}}$, $M_\mathrm{T} = 6\cdot 10^{24}
$~kg  y $R_\mathrm{T} = 6370$~km.

\item Determina el valor de la aceleración de la gravedad en Mercurio
si su masa es 0,055 veces la masa terrestre y su radio 0,38 veces el
radio de la Tierra. En esas condiciones, ¿hasta qué altura máxima se
elevaría un objeto lanzado verticalmente si con la misma velocidad en
la Tierra se eleva 20~m?

\item ¿Qué valor tiene $g$ a 400~km de altura sobre la superficie
terrestre? ¿Cómo se explica el estado de ingravidez de los astronautas
que reparan satélites o habitan estaciones orbitales a esa altura? Datos: 
$G=6,67 \cdot 10^{-11}$ $\mathrm{N\cdot m^{2}\cdot~kg^{-2}}$, \
$R_\mathrm{T} = 6370$~km \ y \ $M_\mathrm{T} = 6\cdot 10^{24}
$~kg.

\item  Un disco se desliza por una superficie horizontal partiendo con
una velocidad inicial de 3,5~m/s. Si su velocidad después de recorrer
2~m es de 2~m/s, ¿cuánto vale el coeficiente de rozamiento entre disco
y suelo? ¿Qué tipo de rozamiento has determinado?

\item Un cuerpo es impulsado con una velocidad inicial $v_\mathrm{0}$
para que ascienda por un plano inclinado $\theta$ grados con la
horizontal. Si el coeficiente de rozamiento cinético entre cuerpo y
plano es $\mu_\mathrm{c}$, determina una expresión para: \textit{a})~La
aceleración del cuerpo durante el ascenso. \textit{b})~La distancia
$s$ que recorre en el ascenso hasta que se para.


\item Una fuerza de 55~N empuja un bloque de 22~N de peso contra la
pared. El coeficiente de rozamiento estático entre el cuerpo y la pared
es de 0,6. Si el bloque está inicialmente en reposo:
\textit{a})~¿Seguirá en reposo? \textit{b})~¿Cuál es la fuerza que
ejerce la pared sobre el cuerpo?

\item Un objeto se encuentra en el maletero de un coche.
\textit{a})~Dibuja las fuerzas que recibe el objeto cuando el coche
acelera. \textit{b})~Dibuja las fuerzas que recibe el objeto cuando el
coche va a velocidad constante.

\item Un cuerpo de 2~kg está situado encima de otro cuerpo de 10~kg. El
coeficiente de rozamiento entre ambos es 0,2 y se considera
despreciable el rozamiento con la mesa. Si sobre el cuerpo de 10~kg
ejercemos una fuerza de 200~N, determina: \textit{a})~La fuerza neta
que actúa sobre el cuerpo inferior. \textit{b})~Ídem sobre el cuerpo
superior. \textit{c})~La aceleración que adquiere cada cuerpo. Nota: caben dos 
posibilidades, que se muevan solidariamente o que el cuerpo superior se quede 
atrás.

\item Se coloca un bloque de 3~kg encima de otro de 10~kg. El
coeficiente de rozamiento cinético entre este último bloque y el suelo
es de 0,25. Si sobre el bloque de 10~kg actúa una fuerza horizontal,
$F$, de 120~N, determina: \textit{a})~¿Qué aceleración adquiere el
conjunto. \textit{b})~¿Qué fuerza provoca la aceleración del bloque de
3~kg? \textit{c})~¿Cuál debe ser el valor mínimo del coeficiente de
rozamiento estático entre ambos bloques para que el de 3~kg no resbale?


\item Dos cubos, de 10 y 5~kg de masa respectivamente, se encuentran
uno junto a otro sobre una mesa. El cubo más pesado recibe una fuerza
de 100~N de dirección horizontal y sentido hacia el cubo más ligero.
El coeficiente de rozamiento vale 0,2 para el más pesado y 0,1 para el
más ligero. Dibuja todas las fuerzas que actúan sobre ambos cuerpos.
Calcula la aceleración con la que se mueve el conjunto. ¿Qué fuerza
impulsa al cuerpo más ligero y cuánto vale? Comprueba que se cumple la segunda 
ley en el cuerpo pesado.

%  Tres cubos de masas $m_1$, $m_2$ y $m_3$, respectivamente, reposan
% en contacto y en ese orden sobre una superficie horizontal. Se aplica
% una fuerza, $\mathbf{F}$, sobre el cuerpo de masa $m_1$ de dirección
% horizontal y sentido hacia los cuerpos de masa $m_2$ y $m_3$, de modo
% que el sistema en su conjunto comienza a moverse. \textit{a})~Dibuja las
% fuerzas que actúan sobre cada uno de los cuerpos. \textit{b})~Halla el
% valor de la aceleración si $F=30$~N, $m_1=2$~kg, $m_2=3$~kg, $m_3=5$~kg,
% $\mu_1=0,2$, $\mu_2=0,1$ y $\mu_3=0,3$.


\item \textit{a})~Dibuja las fuerzas para el péndulo simple y aplica la segunda 
ley de Newton.
\textit{b})~Dibuja las fuerzas para el péndulo cónico y aplica la segunda 
ley de Newton.

\item Deduce una expresión para el periodo de oscilación o revolución
del péndulo cónico en función de la longitud del hilo $L$ y del ángulo 
que forma este con la vertical $\theta$.


\item Dibuja las fuerzas que recibe  un ascensor
en los siguientes casos: \textit{a})~El ascensor está parado.
\textit{b})~Arranca hacia arriba \textit{c})~Sube a
velocidad constante. \textit{d})~El ascensor frena al subir.

\item Una persona, cuya masa es de 53~kg, se encuentra subido en una
báscula en el interior de un ascensor. Determina la lectura que dará la
báscula en cada uno de los siguientes casos: \textit{a})~El ascensor
está en reposo. \textit{b})~Acelera hacia arriba a 2,5~m/s$^2$.
\textit{c})~Asciende a velocidad constante. \textit{d})~Asciende
frenando a razón de 2,0~m/s$^2$.

% La Tierra es un sistema en rotación y por tanto no inercial.
% Teniendo en cuenta que su radio es de 6370~km y que efectúa una
% rotación completa en 23~h y 56~min, determina la fuerza centrífuga que
% actúa sobre una persona de masa $m$ situada en: \textit{a})~Un punto
% del ecuador. \textit{b})~Un punto de latitud $40^\circ$~N. \textit{c})~El 
polo.

\item Dibuja las fuerzas que recibe un coche que describe una curva sin
peralte  y calcula la velocidad máxima de paso por curva.

\item Dibuja las fuerzas que recibe un coche que describe una
curva peraltada sin rozamiento  y calcula la velocidad de paso por curva.

\item Dibuja las fuerzas que actúan sobre un coche estacionado en una
curva peraltada y calcula cuál es el ángulo máximo que puede tener el 
peralte sin que el coche patine.

\item Dibuja las fuerzas que actúan sobre un coche que describe una
curva peraltada con rozamiento y calcula su velocidad máxima de paso por curva.

\item Un vehículo de 1300~kg puede tomar una curva sin peralte de 200~m
de radio a una velocidad máxima de 90~km/h. \textit{a})~Calcula el valor del
coeficiente de rozamiento. \textit{b})~Calcula la velocidad máxima a la que 
podría tomar la curva si tuviera un peralte de $10^\circ$ y el mismo 
coeficiente de rozamiento.

\item Un tren consta de una máquina de masa $M=30$ toneladas y de dos
vagones de 20 toneladas de masa cada uno. La máquina  proporciona una
tracción de $F=300\,000$~N y el coeficiente de rozamiento vale 0,3.
Calcula la aceleración del tren y las tensiones en las uniones de los
vagones entre sí y del vagón con la máquina.

\item Dos masas de 6 y 9~kg penden de los extremos de una cuerda de
masa despreciable en una máquina de Atwood. Si inicialmente la masa de
6~kg se encontraba 5~m por debajo de la de 9~kg, determina el tiempo
que tardarán en cruzarse a la misma altura una vez que se abandone
el sistema a su suerte.

% En una atracción de feria que consiste en una plataforma circular
% con paredes verticales en forma de cilindro que gira a toda velocidad,
% de modo que las personas que están en su interior queden <<adheridas>>
% a las paredes sin caerse, ¿qué fuerzas actúan sobre las personas y por
% qué estas no se precipitan al suelo?

% ¿Cuánto debe valer la masa $m''$ de la figura
% \ref{1} para que  el sistema esté en equilibrio si
% $m=5$~kg, $m'=10$~kg y $\mu=0,2$.
% % gráfico hecho con inkscape como svg y abierto como svg con el
% % gimp para ponerle el texto porque inkscape tenía un error y no me
% % dejaba poner texto y exportado como png con el gimp
% \begin{figure}  \caption{}
% \label{1} \centering  \includegraphics[scale=1]{1.png}
% \end{figure}


\item Considerando despreciables las masas de la polea y la cuerda,
indica cuál es la aceleración que adquieren las masas en el sistema de
la figura \ref{dinamica_2}, si: \textit{a})~No hay rozamiento. \textit{b})~El
coeficiente de rozamiento cinético vale 0,2.
% gráfico hecho con inkscape como svg y abierto como svg con el
% gimp para ponerle el texto porque inkscape tenía un error y no me
% dejaba poner texto y exportado como png con el gimp
%\begin{figure}  \caption{}
%\label{2} \centering  \includegraphics[scale=1]{2.png}
%\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=01]
\pgfplotsset{width=7cm,compat=1.16}

\draw[] (0,0)--(4,0);
\draw[] (0,0)--(4,2.31);
\draw[] (4,0)--(4,2.31);

\draw[rotate around={30:(1.8,1.05)}] (1.8,1.05) rectangle(2.7,1.7)node[above
left]{7 kg};
\draw[] (4.3,0.8) rectangle(4.9,1.5)node[below right]{5 kg};


\draw[] (4.6,1.5)--(4.6,2.6);
\draw (4.3,2.6) circle (0.3);
\draw[] (4,2.3)--(4.3,2.6);  
\draw[] (2.4,1.8)--(4.1,2.82);  

\draw (1,0) arc (0:30:1) node at (1.6,0.4){$30^\circ$};
\end{tikzpicture}
\caption{}
\label{dinamica_2}
\end{figure}


\item Determina la aceleración, así como el sentido del movimiento,
del sistema de la figura \ref{dinamica_3} si: \textit{a})~No hay rozamiento.
\textit{b})~El coeficiente de rozamiento es 0,3.
% gráfico hecho con inkscape como svg y abierto como svg con el
% gimp para ponerle el texto porque inkscape tenía un error y no me
% dejaba poner texto y exportado como png con el gimp
%\begin{figure}  \caption{}
%\label{3} \centering  \includegraphics[scale=1]{3.png}
%\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\pgfplotsset{width=7cm,compat=1.16}

\draw[] (0,0) rectangle(2.8,1); % base
\draw[] (1,1) rectangle(1.8,1.8)node[above left]{3 kg}; %superior
\draw[] (1.8,1.4) -- (3.1,1.4);
\draw (3.1,1.2) circle (0.2); %polea derecha
\draw[] (2.8,1.) -- (3.1,1.2);% eje polea derecha
\draw[] (3.3,1.2) -- (3.3,0.6);

\draw[] (3.1,0.2) rectangle(3.5,0.6) node [right]{6 kg}; %derecho
\draw[] (3.3,1.2) -- (3.3,0.6);

\draw[] (-0.7,0.2) rectangle(-0.3,0.6) node at (-1.1,.9){10 kg}; %izquierdo
\draw[] (-0.5,1.2) -- (-0.5,0.6);
\draw (-0.3,1.2) circle (0.2); %polea izda.
\draw[] (0,1.) -- (-0.  3,1.2);% eje polea izda.
\draw[] (-0.3,1.4) -- (1.0,1.4);
\end{tikzpicture}
\caption{}
\label{dinamica_3}
\end{figure}


\item En el sistema de la figura \ref{dinamica_4}, las masas tienen un valor de
$m_1=5$~kg, $m_2=3$~kg  y $m_3=15$~kg, y $\mu_\mathrm{c}$ entre el cuerpo $m_1$ 
y $m_2$ es de 0,3. Si el rozamiento con la mesa y las poleas es despreciable 
---así como las masas de las poleas y la cuerda---, determina la aceleración 
del sistema y las tensiones de las cuerdas.
% gráfico hecho con inkscape como svg y abierto como svg con el
% gimp para ponerle el texto porque inkscape tenía un error y no me
% dejaba poner texto y exportado como png con el gimp
%\begin{figure}  \caption{}
%\label{4} \centering  \includegraphics[scale=1]{4.png}
%\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\pgfplotsset{width=7cm,compat=1.16}

\draw[] (0,0) -- (5,0);
\draw[] (5,0) -- (5,-2.4);
\draw[] (0,0) -- (0,2.2);

\draw[] (1.4,0) rectangle(3.5,1) node at (2.5,0.5){$m_1$} ; % base
\draw[] (2,1) rectangle(2.9,1.8)node[above left]{$m_2$}; %superior
\draw[] (3.5,0.5) -- (5.3,0.5);
\draw[] (5.5,0.3) -- (5.5,-1);

\draw[] (5,0) -- (5.3,0.3); % eje polea derecha
\draw (5.3,0.3) circle (0.2); %polea derecha
\draw[] (5.1,-2) rectangle(5.9,-1) node [below right]{$m_3$}; %derecho

\draw[] (0.7,0.5) -- (1.4,0.5);
\draw[] (0.7,1.4) -- (2,1.4);
\draw[] (0,0.9) -- (0.7,0.9); %eje polea izda
\draw (0.7,0.95) circle (0.45); %polea izda.

\end{tikzpicture}
\caption{}
\label{dinamica_4}
\end{figure}

\item Describe cómo calcular el coeficiente de rozamiento estático con un plano 
de inclinación variable.

\item ¿Cuál es la velocidad angular mínima a la que debe girar un caldero lleno 
de agua que describe una circunferencia vertical para que el agua no se vierta 
en el punto más alto?

\end{enumerate}


\begin{center} \textbf{ENERGÍA}\end{center}

\begin{enumerate}
 
\item Sobre un cuerpo de 2~kg de masa, que se mueve inicialmente con
una velocidad de 10~m/s, actúa una fuerza constante de 8~N opuesta al
desplazamiento, que logra finalmente que el cuerpo se detenga. Calcula
el trabajo realizado por dicha fuerza.

\item Suponiendo un átomo de hidrógeno según el modelo de Bohr, en el
que el electrón describe órbitas circulares alrededor del protón, ¿qué
fuerza es la responsable del movimiento circular del electrón? ¿Qué
trabajo realiza dicha fuerza sobre el electrón?

\item Si se deja caer libremente una bola de petanca de acero de 2~kg
desde una altura de 3~m, ¿hay alguna fuerza que realice trabajo? Si es
así, calcúlalo.

\item ¿Qué trabajo realizas cuando sostienes un cuerpo de 10~kg?

\item ¿Qué trabajo realiza un cable que remonta un objeto de 60 kg de masa con velocidad
constante a lo largo de 2~km de una pista de un 20~\% de pendiente, si
suponemos que no hay rozamiento?

\item Un cuerpo de 3~kg se desliza por un plano inclinado $45^\circ$ con
respecto a la horizontal desde una altura de 5~m. El coeficiente de
rozamiento entre el cuerpo y el plano es de 0,32. Determina:
\textit{a})~El trabajo realizado sobre el cuerpo por cada una de las
fuerzas actúan hasta que llega al final del plano. \textit{b})~El
trabajo total realizado sobre el cuerpo en todo el trayecto.

\item Cierto automóvil que circula a 120~km/h está sometido a una
fuerza de fricción con la carretera de 211~N y a una fricción con el
aire de 830~N. ¿Qué potencia debe desarrollar en esas condiciones para
mantener constante esa velocidad? Expresa el resultado en kilovatios.

% La fuerza de fricción entre las ruedas de un coche de 1300~kg y
% el suelo es de 220~N. Si el coche se mueve por una pista horizontal a
% una velocidad de 110~km/h y se deja en \begin{quoting}punto 
%muerto\end{quoting}, ¿qué distancia
% recorrerá hasta que se detenga por completo? Resuelve el problema por
% métodos energéticos y dinámicos e indica cuál es el método más sencillo.

% Sobre un cuerpo de 750~g que se mueve con una velocidad de
% 2,5~m/s actúa una fuerza de 15~N en la misma dirección y sentido de la
% velocidad durante 10~s. Determina: \textit{a})~El trabajo realizado por
% la fuerza. \textit{b})~La energía cinética final del cuerpo.
% \textit{c})~La velocidad final que alcanza.

\item Se deja caer un objeto de 2~kg desde 100~m de altura. Calcula:
\textit{a})~Su energía potencial inicial. \textit{b})~Su energía
potencial cuando se encuentre a 50~m del suelo. \textit{c})~Su
velocidad y su energía cinética a 50~m de altura. \textit{d})~La suma
de ambas energías a esa altura.

\item Sobre un muelle vertical de constante $k=200$~N/m se cuelga una
masa de 500~g. Posteriormente se cambia la masa por otra de 2~kg.
Determina la energía potencial elástica que se almacena en el muelle en
cada caso.

\item Un cuerpo de medio kilogramo de masa se deja caer desde una altura de 1~m
sobre un pequeño resorte vertical sujeto al suelo y cuya constante
elástica es $k=2000$~N/m. Calcula la deformación máxima del resorte.


\item Un péndulo cuyo hilo mide 2~m, que sujeta una bola de masa $m$,
es desplazado $60^\circ$ con respecto a la vertical. Si en esa posición  se
suelta: \textit{a})~¿Cuál será su velocidad al pasar por el punto más
bajo? \textit{b})~¿Qué energía cinética tendrá cuando el hilo forme $15^\circ$
con la vertical?

\item ¿Qué son las fuerzas conservativas? ¿Y las disipativas?

\item Si la fuerza de la gravedad es conservativa, ¿por qué nos resulta
más fácil subir hasta la cima de una montaña por un camino sinuoso que
hacerlo en línea recta?

\item Un plano inclinado tiene 15~m de largo y su base, 10~m. Un cuerpo
de 800~g de masa resbala desde arriba con una velocidad inicial de
1,5~m/s. ¿Qué valor tiene su energía cinética y su velocidad al final
del plano?

\item Un cuerpo comienza a ascender por un plano inclinado $30^\circ$ con una
velocidad inicial de 4~m/s. Si el coeficiente de rozamiento con el
plano es de 0,2, calcula hasta qué altura asciende.

\item Si un coche se mueve con velocidad $v$  por una carretera horizontal, y el 
coeficiente de
rozamiento  entre las ruedas y el suelo es $\mu$,
deduce, a partir de consideraciones energéticas, una expresión para la
distancia mínima a la que el vehículo puede detenerse.

\item El sistema de la figura \ref{energia_1} es liberado desde el reposo.
Halla una expresión para la velocidad de los objetos cuando $m'$ ha
descendido una altura $h$. Resuelve el problema por procedimientos
energéticos y dinámicos.
% gráfico hecho con inkscape como svg y abierto como svg con el
% gimp para ponerle el texto porque inkscape tenía un error y no me
% dejaba poner texto y exportado como png con el gimp
%\begin{figure}  \caption{}
%\label{5} \centering \includegraphics[scale=1]{5.png}
%\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\pgfplotsset{width=7cm,compat=1.16}

\draw[] (0,0) -- (5,0);
\draw[] (5,0) -- (5,-2.4);
\draw[] (0,0) -- (0,-2.4);

\draw[] (1.4,0) rectangle(3.5,1) node at (2.5,0.5){$m$} ; % base

\draw[] (3.5,0.5) -- (5.3,0.5);
\draw[] (5.5,0.3) -- (5.5,-1);

\draw[] (5,0) -- (5.3,0.3); % eje polea derecha
\draw (5.3,0.3) circle (0.2); %polea derecha
\draw[] (5.1,-2) rectangle(5.9,-1) node [below right]{$m^\prime$}; %derecho
\end{tikzpicture}
\caption{}
\label{energia_1}
\end{figure}

\item Repite el ejercicio anterior si existe rozamiento con la mesa.

\item Un bloque de 3~kg situado a 4~m de altura se deja resbalar por
una rampa curva y lisa sin rozamiento como se aprecia en la figura
\ref{energia_2}. Cuando llega al suelo, recorre 10~m sobre una superficie
horizontal rugosa hasta que se para. Calcula: \textit{a})~La velocidad
con que llega el bloque a la superficie horizontal. \textit{b)}~El
trabajo que realiza la fuerza de rozamiento. \textit{c)}~El coeficiente
de rozamiento con la superficie horizontal.
% gráfico hecho con inkscape como svg y abierto como svg con el
% gimp para ponerle el texto porque inkscape tenía un error y no me
% dejaba poner texto y exportado como png con el gimp
%\begin{figure} [h] \caption{}
%\label{6} \centering \includegraphics[scale=1]{6.png}
%\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\pgfplotsset{width=7cm,compat=1.16}
\draw (1,0) -- (5,0); %base 
\draw (2.75,0) rectangle (3.25,0.5); % rectangulo derecho
\draw (-1,2) arc (180:270:2);

\draw (-0.5,2) rectangle (-1,2.5); % rectangulo izquierdo

\draw[dashed] (-2,0) -- (1,0); 
\draw[dashed] (-2,2) -- (-0.5,2);
\draw[dashed, <->] (-1.5,0) -- (-1.5,2) node at (-2,1){4 m}; 

\draw[dashed] (1,0) -- (1,-0.5);
\draw[dashed] (3.25,0) -- (3.25,-0.5); 
\draw[dashed, <->] (1,-0.25) -- (3.25,-0.25) node at (2.2,-0.6) (-2,1){10 m}; 
\end{tikzpicture}
\caption{}
\label{energia_2}
\end{figure}

\item En un ascensor que sube a velocidad constante comprueba que se cumple el 
teorema trabajo-energía y el teorema trabajo-energía generalizado.


\end{enumerate}


\end{document}

